\chapter{\nmu Pierwszy dokument}
\label{chap:pierwszy_dokument}
Nareszcie nadeszła ta chwila, w której przystąpimy do rzeczywistych działań i stworzymy coś co będzie miało własny, wizualny wymiar.

\noindent W rozdziale tym omówimy podstawowe informacje dotyczące struktury prostych plików LaTeX{}a, ale także również metody kompilacji plików z zastosowaniem programu \emph{pdflatex}.

W późniejszych podrozdziałach będziemy korzystać z gotowego przykładu (klasy) dokumentu stworzonej do pisania prac dyplomowych w LaTeXu.

\noindent Adres pod którym można zaczerpnąć informacji o klasie prac dyplomowych przygotowanej specjalnie dla niniejszej publikacji, znajdziesz pod adresem internetowym:
\begin{center}
\url{https://github.com/egel/latex-thesis-example}
\end{center}

Zawarta w powyższym repozytorium dokumentacja oraz przykłady użycia, opisy wykorzystania, ect. będą również omówione drobnym komentarzem w niniejszej publikacji (gdyż w dużej mierze na niej bazuje jako na gotowym rozwiązaniu), lecz z powodzeniem można stworzyć i wykorzystać własną implementację klasy \textit{thesis}. LaTeX w tym wypadku daje ogromną wolność oraz modalność tworzenia :)

%##############################################################################
\section{\nmu Struktura dokumentu}
\label{sec:struktura_dokumentu}
Pliki źródłowe \LaTeX{}a są zwykłymi plikami tekstowymi zapisanymi z rozszerzeniem \texttt{.tex} np: \path{document_main.tex} lub \path{chap_first_chapter.tex}.

Zwykle dokument \LaTeX{}a (tj. zawartość pliku) można podzielić na dwie części: \emph{preambułę} oraz~\emph{treść właściwą} dokumentu:

\begin{defn}[Preambuła]
Określa klasę dokumentu oraz zawartość dodatkowych pakietów wykorzystywanych w pracy;
\end{defn}

\begin{defn}[Treść właściwa]
Zawiera zasadniczą treść dokumentu, najczęściej podzieloną na kolejne \mbox{rozdziały}, \mbox{sekcje} i~podsekcje.
\end{defn}

Jednak nie zawsze dla każdego definiowanego przez nas pliku (z~rozszerzeniem \texttt{.tex}) wymagane będzie umieszczenie preambuły.\\
Dla prostego zobrazowania sytuacji jaka będzie występować w~naszym projekcie pracy dyplomowej, pliki źródłowe LaTeX{}a można podzielić na 2 odrębne rodzaje\footnote{Tu muszę zaznaczyć, że nie ma oficjalnego podziału plików na różne rodzaje. Zabieg ten został zastosowany dla lepszego zobrazowania samej struktury powstającego dokumentu.}.

\begin{itemize}
\item Plik główny --- plik w którym wyróżnić można preambułę (tj. wszystkie wykorzystane w~dokumencie pakiety oraz ich ustawienia) oraz treść właściwą (tj. miejsce w którym będziemy importować rozdziały pracy umieszczone osobno w każdym pliku).

\item Pliki rozdziałów --- pliki zawierające tekst dla poszczególnych rozdziałów z zastosowaniem komend LaTeX{}a.
\end{itemize}

Prawdopodobnie w tej chwili całość może wydawać się nieco enigmatyczna i przytłaczająca. Jednak gdy w dalszej części przejdziemy do konkretnych przykładów i ich zastosowania, ogólny zarys przedstawiony powyżej, połączy wszystko w jedną, spójną całość.

%##############################################################################
\subsection{Prosty przykład standardowego pliku LaTeXa}
Poniżej można zobaczyć prosty przykład głównego pliku dokumentu LaTeX{}a, wraz z jego omówieniem. Przykład ten jest typowo dydaktyczny po to, aby użytkownik zaznajomił się z bardzo podstawowym wyglądem i działaniem plików LaTeX{}a, tak aby później bez trudu poruszał się w strukturze każdej innej pracy. 

Plik główny na potrzeby pracy dyplomowej nieco zmodyfikujemy, w stosunku tego prezentowanego poniżej. Skorzystamy z gotowej klasy przygotowanej specjalnie do tego zadania.

\begin{lstlisting}[label=lst:latex-simple-document, caption=Prosty dokument w systemie LaTeX]
\documentclass[a4paper,12pt]{article}    % początek preambuły
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{times}

%--------------------------------------------------------------
\begin{document}                   % początek treści właściwej

\chapter{Mój pierwszy rozdział}
To jest niezwykle długi opis dla mojego pierwszego rozdziału, który ma zawierać bardzo dużo różnych znaków.

\noindent Element ,,noindent'' zastosowany na początku zdania ma za zadanie uniknięciem domyślnego wcięcia dla przejścia do nowego akapitu stosowanego w polskim piśmiennictwie.

\section{Pierwsza sekcja}
Tu została przedstawiona pierwsza sekcja, która ma ukazać kolejny sposób przejścia do nowej linii nie używając elementu ,,noindent'' tylko podwójnego w tył ciach (backslash'a). \\
Ta linia zostanie wyświetlona tak samo jak ta z linijki 13, lecz osobiście nie polecam stosowania podwójnego backslash'a chyba, że chcemy oddzielić od siebie akapity pewnym odstępem.

Stosowanie podwójnego backslash'a w przejściu do nowej linii powoduje pewną dezorientację podczas ewentualnych zmian, rozwiązania trzeba szukać wcześniej, a nie w linii jego wystąpienia.

\end{document}
\end{lstlisting}


%##############################################################################
\subsubsection*{Omówienie przykładu z listingu \ref{lst:latex-simple-document}}

Linie 1-7. To linie stanowiące całą preambułę dokumentu. Preambuła zaczyna się w momencie zdefiniowania \texttt{\textbackslash{}documentclass} i sięga aż do linii 8 \texttt{\textbackslash{}begin\{document\}}, która to komenda mówi o tym jak że zaczyna się treść właściwa dokumentu. Preambuła z przykładu jest wyjątkowo krótka, lecz może się rozciągać na wiele wiele linii, więc jej wielkością nie należy się zbytnio przejmować w tym momencie.

\noindent Argumenty dla elementu \texttt{\textbackslash{}documentclass} wpisywane są w pierwszych nawiasach kwadratowych \texttt{[4paper,12pt]}, natomiast w drugich nawiasach klamrowych \texttt{\{article\}} znajduje się klasa z której korzysta dokument. Taki sam układ nawiasów stosowany jest dla dodatkowych pakietów \texttt{\textbackslash{}usepackage}, które chcemy umieścić w preambule (linie 2-5) dla uzyskania pożądanej funkcjonalności danego pakietu.

\noindent Linia 6 jest pusta, natomiast 7 jest komentarzem składającym się z znaku procenta, który rozpoczyna komentarz i łącznika (znaku minusa), który akurat został zastosowany jako estetyczne oddzielenie tekstu. Obie kombinacje powyższych linii są często stosowane dla lepszej przejrzystości i czytelności dokumentu, aby wzajemnie oddzielić od siebie poszczególne sekcje i podsekcje w rozdziałach.\\

Linie 8-21. Linie te w dokumencie stanowią treść właściwą dokumentu, czyli to co będzie widoczne w pliku wynikowym (np: PDF).

\noindent Jak już wspomniałem w opisie nieco wyżej, linia 8 zawiera komendę rozpoczynającą treść właściwą dokumentu, którą również musi mieć swoje zakończenie odpowiednią komendą zawartą jest w linii 21.

\noindent Linia 10 przedstawia komendę \texttt{\textbackslash{}chapter}, która jak już słusznie się Czytelnik domyśla, określa nazwę oraz początek rozdziału. W nawiasach klamrowych autor umieszcza jedynie nazwę rozdziału, bez jego numeru lub innych dodatkowych opcji. Numerowanie rozdziałów jest zadaniem systemu \LaTeX{} i autor nie musi się przejmować jego numeracją, musi jedynie zatroszczyć się  o kolejność umieszczania rozdziałów, ponieważ kolejność numeracji rozdziałów zależy od kolejności umieszczania go w treści właściwej dokumentu.

\noindent Kolejne linijki począwszy od 11, aż do końca dokumentu z listingu \ref{lst:latex-simple-document} przedstawiają różne sposoby oddzielania kolejnych akapitów od siebie. Tekst zawarty w listingu opisuje swoje zdarzenie w każdej kolejnej linijce.

Ostatnim miejscem wartym zwrócenia uwagi Czytelnika jest element \texttt{\textbackslash{}section}. To element, który określa kolejną sekcję w rozdziale, natomiast w hierarchii ważności elementów definiujących sekcje rozdziałów jest zaraz po \texttt{\textbackslash{}chapter}.


\subsection{Przykład dokumentu pracy dyplomowej w LaTeX}
W tej sekcji będziemy bazować na klasie przygotowanej specjalnie pod tworzenie prac dyplomowych.

\todo[inline]{Koniecznie dokończyć przykład dokumentu pracy dyplomowej}




\section{Definiowanie składników dokumentu LaTeXa} % części, rozdziałów, sekcji, paragrafów}

Dla zobrazowania ważności elementów z których budowane będą poszczególne partie dokumentu (tj. części, rozdziały, sekcje, czy paragrafy), w tabeli \ref{tab:latex-sectioning-commands} zebrano wszystkie najważniejsze komendy budujące ogólną strukturę dokumentu.

Tabela ta przedstawia kilka ważnych informacji z których \textbf{poziom} (z~ang.~\textit{level}) jest najistotniejszy, a to z tego prostego względu, że mówi o priorytecie elementu. Innymi słowy bazując na jakimś przykładzie, komenda \texttt{part} (określająca część dokumentu) ma domyślnie wyższy priorytet ważności niż komenda \texttt{chapter} (definiująca rozdział pracy), natomiast dla odmiany komenda \texttt{paragraph} ma swój priorytet niższy względem \texttt{section} czy \texttt{subsection}.

\noindent Ogólnie rzecz biorąc im numer poziomu jest niższy, tym jego priorytet ważności jest wyższy względem pozostałych wymienionych elementów. Poziomy istotności mają również swoje odzwierciedlenie w generowanym spisie treści.

\begin{table}[!ht]
\centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{l|c|l|X}
    \hline \hline
    \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Komenda}}  &  \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Poziom}}  &  \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Opis}}  &  \multicolumn{1}{c}{\textbf{Zastosowanie}} \\
    \hline \hline
    \texttt{\textbackslash{}part}          & -1  & określa część                 & nie dla \texttt{letters} \\
    \texttt{\textbackslash{}chapter}       & 0   & określa rozdział              & tylko \texttt{books} i \texttt{reports} \\
	\texttt{\textbackslash{}section}       & 1   & określa podrozdział I rzędu   & nie dla \texttt{letters} \\
	\texttt{\textbackslash{}subsection}    & 2   & podrozdział II rzędu          & nie dla \texttt{letters} \\
	\texttt{\textbackslash{}subsubsection} & 3   & podrozdział III rzędu         & nie dla \texttt{letters} \\
    \texttt{\textbackslash{}paragraph}     & 4   & określa paragraf              & nie dla \texttt{letters} \\
    \texttt{\textbackslash{}subparagraph}  & 5   & paragraf II rzędu             & nie dla \texttt{letters} \\
    \end{tabularx}
\captionsource{Komendy podziału na poszczególne części dokumentu w LaTeXu}{Opracowanie własne}
\label{tab:latex-sectioning-commands}
\end{table}

W tym momencie jako autor niniejszej pracy doskonale zdaję sobie sprawę, że gdy nie zaczęliśmy jeszcze budowy realnego dokumentu, cała sprawa z tymi priorytetami (elementów \texttt{part}, \texttt{chapter}, \texttt{section}, ect.) może być mocno enigmatyczna i niejasna, a dodatkowo ma jeszcze jakiś związek z budowaniem spisu treści --- można sobie pomyśleć, że jest to nie do ogarnięcia, za dużo tego. Otóż nie zniechęcaj się drogi Czytelniku, obiecuję, że gdy tylko przejdziemy do budowy naszego dokumentu na żywym przykładzie, natomiast Ty będziesz uzbrojony w podstawową wiedzę na temat tworzenia większości elementów LaTeXa, wszystko stanie się jasne, zrozumiałe i bardzo, ale to bardzo proste.

%##############################################################################
\section{\nmu Kompilacja dokumentu}
\label{sec:kompilacja_dokumentu}
Uruchomienie dokumentu lub nieco bardziej poprawne sformułowanie określane mianem kompilacji, to etap w którym zewnętrzny program (tj. program \texttt{tex}, \texttt{pdftex}, \texttt{latex}, czy \texttt{pdflatex}, ect.) dokona konwersji naszego dokumentu oraz wszystkich związanych z nim plików (pliki z rozszerzeniem \texttt{.tex} oraz \texttt{.bib}), do formatu wynikowego, zapewnianego przez ww. programy\footnote{Całość brzmi nieco strasznie, jednak pewna moja celowa formalizacja faktów i opisów musi mieć miejsce, gdyż wiele podobnych nazw przewijających się w tej pracy (przykładowo tj. tex, latex, czy odwołanie) mają kilka różnych znaczeń w zależności od kontekstu w którym go użyjemy. Wszystko to podyktowane jest Polskim językiem mowy którym się posługujemy, a także pewnymi tłumaczeniami oraz zapożyczeniami z języka angielskiego, będącego jak wiadomo wzorcem dla większości języków programowania, w tym również LaTeXa.}.

Programów służących do konwersji jest bardzo wiele, nie sposób ich tu wszystkich przytoczyć i omówić. W naszym przypadku najbardziej interesującą formą jest plik wynikowy w postaci PDF-a i taką formę końcową zapewni nam program \texttt{pdflatex}. Umożliwia on przystępną i wygodną konwersję makr dostępnych w systemie LaTeX do przyjaznego dla użytkownika PDF-a.\\

\noindent Poniżej przedstawię 2 sposoby konwertowania plików LaTeXa do formatu PDF z udziałem:

\begin{itemize}
\item terminala;
\item edytora tekstu (na przykładzie Texmakera);
\end{itemize}

Zanim jednak przejdziemy do dalszej części treści, bardzo ważną rzeczą, którą należy w tym miejscu dopowiedzieć to fakt, iż LaTeX potrzebuje najczęściej dwukrotnej kompilacji tego samego dokumentu (pliku głównego, zawierającego preambułę) do uzyskania pożądanego efektu\footnote{Czytelnik, który nie jest jeszcze zaznajomiony z wiedzą na temat tworzenia dokumentów w LaTeXu, może czuć się nieco zagubiony i zdezorientowany. Pragnę go w tym miejscu uspokoić, wszystko wyjaśni się nieco dalej, w treści niniejszej sekcji.}.

Dzieje się tak, ponieważ przy pierwszej kompilacji LaTeX konstruuje dodatkowe pliki pomocnicze (tj.~\texttt{.aux}, \texttt{.toc}, \texttt{.gz}, \texttt{.log}, \texttt{.bbl}, \texttt{.bcf}, \texttt{.xml}) w których zawarte są spisy bibliografii, rozdziałów, tabel, obrazków, ect. Dopiero w kolejnej (drugiej) kompilacji wykorzystuje pliki wygenerowane wcześniej, tworząc dokument zawierający wymienione wcześniej przykładowe elementy.

Działania te, tyczą się zarówno kompilacji przez terminal, jak i edytor tekstu, gdyż oba narzędzia wykorzystują do tego ten sam schemat procesu uzyskania dokumentów LaTeXa.

%##############################################################################
\subsection{Kompilacja w terminalu}
\label{subsec:kompilacja_w_terminalu}
Przechodzenie przez proces kompilacji dokumentu za pomocą terminala nie jest konieczne. Zalecam jednak spróbowanie tego sposobu chociażby raz tak, aby zobaczyć i zrozumieć nieco dokładniej cały proces kompilacji.

\noindent Z takim samym powodzeniem co terminal, można w tym celu wykorzystać edytor tekstu, pod warunkiem, iż ten posiada wsparcie dla tworzenia dokumentów TeX/LaTeX. Warto więc zajrzeć do rozdziału \ref{sec:alternatywne_narzedzia} nazwanego \lnameref{sec:alternatywne_narzedzia}, w którym można zaczerpnąć  szerszej wiedzy odnośnie popularnych edytorów wspierających LaTeXa.

Czytelniku, jeśli nie czujesz się na siłach, aby korzystać z terminala tak często, możesz przejść do kolejnej sekcji \ref{subsec:kompilacja_w_edytorze} zatytułowanej \lnameref{subsec:kompilacja_w_edytorze}, w której zademonstruje  między innymi to, jak ustawić środowisko edytora tekstu do wygodnej i szybkiej kompilacji dokumentu.\\

Prawdopodobnie najprostszą komendą obrazującą wykorzystanie programu pdflatex do kompilacji ukazuje listing \ref{lst:linux-compile-in-pdflatex} przedstawiony poniżej.

\begin{lstlisting}[label=lst:linux-compile-in-pdflatex, caption=Kompilacja dokumentu (La)TeX za pomocą programu pdflatex, language=Bash]
pdflatex dokument_main.tex
\end{lstlisting}

Komenda jest bardzo prosta i myślę nie wymaga głębszej recenzji, nawet dla początkujących użytkowników.

Natomiast tematem, który warto tutaj poruszyć  (w myśl początkujących użytkowników) to podręcznik użytkownika (potocznie zwany z ang. \textit{manual}) widocznym na listingu \ref{lst:linux-manual-pdflatex} do wykorzystywanego w publikacji \texttt{pdflatex}-a dostarczanego z każdą dystrybucją programu.

\begin{lstlisting}[label=lst:linux-manual-pdflatex, caption=Podręcznik programu pdflatex, language=Bash]
man pdflatex
\end{lstlisting}

%##############################################################################
\subsubsection{Kompilacja bibliografii}
Proces utworzenia niezbędnych, pomocniczych plików bibliograficznych do utworzenia końcowego dokumentu, to w terminalu bardzo prosty proces, składający się z jednej krótkiej komendy. W przypadku kompilacji przy użyciu programu biber jest to wywołanie poniższej komendy w głównym folderze pracy:

\begin{lstlisting}[label=lst:linux-bibliography-biber-compilation, caption=Kompilacja bibliografii w terminalu programem biber, language=Bash]
biber bibliografia.bib
\end{lstlisting}

Jednak proces kompilacji bibliografii ma swoją ustaloną kolejność. Aby powstał plik bibliograficzny trzeba pierw dokonać kompilacji głównego dokumentu pracy (zobacz listing \ref{lst:linux-compile-in-pdflatex}), a następnie skompilować plik bibliografii (zobacz listing \ref{lst:linux-bibliography-biber-compilation}). W przeciwnym razie w oknie terminala można ujrzeć wiadomość podobną do tej poniżej (listing \ref{lst:linux-bibliography-compilation-error}) sygnalizującej brak wcześniejszej kompilacji pliku głównego.

\begin{lstlisting}[label=lst:linux-bibliography-compilation-error, caption=Błąd podczas kompilacji bibliografii programem biber, language=Bash]
INFO - This is Biber 1.8
INFO - Logfile is 'bibliografia.bib.blg'
ERROR - Cannot find control file 'bibliografia.bib.bcf'! - did you pass the "backend=biber" option to BibLaTeX?
INFO - ERRORS: 1
\end{lstlisting}

Cały proces tworzenia dokumentu w LaTeXu składa się z 4 następujących po sobie kompilacji, widocznych na listingu \ref{lst:linux-full-document-compilation}.

\begin{lstlisting}[label=lst:linux-full-document-compilation, caption=Etapy pełnej kompilacji dokumentu LaTeXa, language=Bash]
pdflatex dokument_main.tex
pdflatex dokument_main.tex
biber bibliografia.bib
pdflatex dokument_main.tex
\end{lstlisting}


%##############################################################################
\subsection{\nmu Kompilacja w edytorze tekstowym}
\label{subsec:kompilacja_w_edytorze}
Kompilacja dokumentów bezpośrednio w edytorze tekstu będzie zapewne najczęściej wybieranym rozwiązaniem przez użytkowników --- sam również preferuje ten styl pracy.

Otóż kompilacja w programie Texmaker może być dokonywana dwojako. Poprzez wybranie pozycji np: \texttt{Szybka kompilacja}, z palety \texttt{Uruchom} i kliknięcie strzałki w celu wywołania komendy widoczej na rysunku \ref{fig:texmaker-quick-compilation}, bądź poprzez domyślny skrót klawiatury \texttt{F1}.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=150mm]{images/texmaker-quick-compilation.png}
\captionsource{Szybka kompilacja dokumentu LaTeXa w edytorze Texmaker.}{Opracowanie własne.}
\label{fig:texmaker-quick-compilation}
\end{figure}

%##############################################################################
\subsubsection*{Kompilacja bibliografii}
Bibliografia w zależności od zastosowanego systemu, które będzie ją obsługiwać (tj.~\texttt{BibTeX}, \texttt{Biblatex} + \texttt{biber}, lub \texttt{thebibliography}) nieco inaczej obchodzi się z plikami bibliograficznymi.

W naszych dokumentach będziemy korzystać z połączenia \texttt{Biblatex} + \texttt{biber}, toteż jedną z podstawowych kwestii jest odpowiednie ustawienie konfiguracji naszego edytora tekstu (w razie problemów odsyłam do rysunku \ref{fig:texmaker-biber-settings} znajdującego się na stronie \pageref{fig:texmaker-biber-settings}).

\noindent Aby skompilować plik bibliograficzny w programie Texmaker wystarczy wybrać pozycję \texttt{BibTeX} z panelu \texttt{Uruchom} i wcisnąć strzałkę (rysunek \ref{fig:texmaker-bibliography-compilation}), lub skorzystać z domyślnego skrótu \texttt{F11}.

\begin{note}
Przestroga dla użytkowników, który po raz pierwszy mają do czynienia z kompilacją bibliografii w programie Texmaker. Niech nie zmyli Was wybranie pozycji BibTeX. Nazwa BibTeX w tym rozumieniu, oznacza dla Texmakera wywołanie komendy kompilacji bibliografii. Tak więc, jeśli zmieniliśmy konfigurację zawartą w rozdziale \ref{subsec:linux_texmaker} zatytułowanym \lnameref{subsec:linux_texmaker}, to kompilacja bibliografii będzie odbywać się za pomocą programu biber.
\end{note}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=150mm]{images/texmaker-bibliography-compilation.png}
\captionsource{Kompilacja bibliografii w edytorze Texmaker.}{Opracowanie własne.}
\label{fig:texmaker-bibliography-compilation}
\end{figure}

Po więcej szczegółowych informacji na temat samego tworzenia pliku bibliografii odsyłam do  rozdziału \ref{sec:zarzadzanie_bibliografia} nazwanego \lnameref{sec:zarzadzanie_bibliografia}.


%##############################################################################
\section{\nmu Etykiety i odwołania do etykiet}
\label{sec:etykiety_i_odwolania_do_etykiet}
Bardzo ważną i niesamowicie przydatną cechą systemu LaTeX jest możliwość wprowadzania etykiet i odwoływania się do nich (tj. rozdziałów, sekcji, formuł matematycznych, tabel, obrazków, ect.). Dodatkowo LaTeX odciąża użytkownika automatycznie dbając o numerację elementów oraz ich aktualizację, ponieważ za każdym razem, gdy nastąpi zmiana w tekście dokumentu dokona automatyczna aktualizacji wszystkich zawartych w nim obiektów.

Komendy nie zależą od rodzaju elementu do którego się odwołują (są jednakowe dla wszystkich elementów), a są to:

\begin{description}
\item \texttt{\textbackslash{}label\{nazwa-etykiety\}} Komenda ta pozwala na utworzenie etykiety dla obiektu, do której będzie można się odwoływać w praktycznie dowolnym miejscu w dokumencie.

\item \texttt{\textbackslash{}ref\{nazwa-etykiety\}} Komenda ta tworzy w miejscu jej umieszczenia odwołanie w postaci numerka do powiązanego z nią obiektu.

\item \texttt{\textbackslash{}pageref\{nazwa-etykiety\}} Komenda ta tworzy w miejscu jej umieszczenia odwołanie w numeru strony na której znajduje się powiązany z nim obiekt.
\end{description}

Powyższe komendy to niezwykle potężne i użyteczne narzędzie przy pracy z długimi tekstami zawierającymi często ogromną liczbę zdjęć, wzorów, tabel, czy innych obiektów do których można stworzyć odwołanie.

W związku z tym, że mamy możliwość odwoływać się to tak ogromnej liczby etykiet, nasuwa się pytanie: \textit{jak odwołać się do konkretnego obiektu, jeśli jest dla wszystkich tylko jedna komenda?}

Praktyką zwykle stosowana w tym wypadku wśród użytkowników LaTeXa jest dodanie kilku skrótowych liter do etykiety, aby sprecyzować do czego się odnosi. Sugestie tych etykiet dołączanych do elementu \texttt{\textbackslash{}label} zawarto w tabeli \ref{tab:latex-reference-shortcuts}.

\begin{table}[!ht]
\centering
    \begin{tabular}{l|c|c}
    \hline \hline
    \textbf{Skrót} & \textbf{Komenda} & \textbf{Rodzaj danych} \\
    \hline \hline
    chap:   & chapter      & rozdział \\
    sec:    & section      & sekcja I-rzędu \\
    subsec: & subsection   & sekcja II-rzędu \\
    tab:    & table        & tabela\\
    fig:    & figure       & obrazek, rysunek, zdjęcie\\
    eq:     & equation     & wzór matematyczny\\
    lst:    & listing      & kod źródłowy \\
    itm:    & itemize      & lista wypunktowana \\
    enum:   & enumerate    & lista numerowana \\
    app:    & appendix     & załącznik
    \end{tabular}
\captionsource{Skróty odwołań dla etykiet}{Opracowanie własne na podstawie \parencite[s.7]{man:fancyref}}
\label{tab:latex-reference-shortcuts}
\end{table}

Poniżej zamieszczam przykład ilustrujący sposób odwołania się do utworzonych wcześniej etykiet.

\begin{exmp}
Tworzenie etykiety dla elementu \texttt{chapter} i odwołanie się do niej w innej części tekstu.

\begin{verbatim}
\chapter{Pierwszy dokument}
\label{chap:pierwszy_dokument}
Nareszcie nadeszła ta chwila, w której przystąpimy do
rzeczywistych działań i stworzymy coś co będzie miało własny,
wizualny wymiar. (\dots)
\end{verbatim}

\noindent A teraz sposób na odwołanie się do utworzonej etykiety dla rozdziału już bezpośrednio w dalszej (lub wcześniejszej) treści tekstu\footnote{Dzięki podwójnej kompilacji (a z bibliografią poczwórnej) możemy odwoływać się do etykiet w dowolnej części tekstu. Obojętnie czy odwołanie jest przed czy za zdefiniowaną etykietą.}.

\begin{verbatim}
(\dots{}) jak wspomniano w treści rozdziału
\ref{chap:pierwszy_dokument} zatytułowanego
\nameref{chap:pierwszy_dokument} możemy uporządkować rozmaite
elementy szeregując je następująco (\dots{}).
\end{verbatim}

\noindent Wizualizacja utworzonego odwołania w gotowym dokumencie będzie wyglądać następująco:

\begin{outputbox}
(\dots{}) jak wspomniano w treści rozdziału
\ref{chap:pierwszy_dokument} zatytułowanego
\nameref{chap:pierwszy_dokument} możemy uporządkować rozmaite
elementy szeregując je następująco (\dots{}).
\end{outputbox}

\end{exmp}

%##############################################################################
\section{\nmu Zarządzanie bibliografią}
\label{sec:zarzadzanie_bibliografia}
Tworzoną bibliografię dla pracy dyplomowej można przygotować na wiele różnych sposobów. Tutaj zajmiemy się techniczną stroną tworzenia bibliografii, sam sposób zbierania informacji do opisano w rozdziale \ref{sec:tworzenie-bibliografii} zatytułowanym \nameref{sec:tworzenie-bibliografii}.

Generalnie tworzenie rzeczywistych pozycji dla bibliografii w systemie \LaTeX{}, można rozdzielić na dwie ważne części:

\begin{enumerate}
\item Wybór rodzaju systemu do składowania bibliografii (np.: BibTeX, Biblatex~+~biber, thebibliography, ect.);

\item Styl wyglądu pozycji i odwołań bibliograficznych (BibTeX: plain, abbrv, alpha, apa; \mbox{Biblatex}~+~biber: authoryear, numeric; ect.);
\end{enumerate}

Czytelniku nie przeraź się jeśli nie wiesz co oznaczają powyższe sformułowania. Są one używalne w zwyczajowym nazewnictwie stosowanym w systemie LaTeX i patrząc na ogół społeczeństwa niewiele osób zna je na pamięć. Mnogość różnych kombinacji zastosowania ich w dokumencie jest również bardzo duża, tak więc nie polecam uczenia się tego  na pamięć.

W tym momencie ważne jest, aby zrozumieć, że wygląd który uzyskamy w dokumencie wynikowym jest zupełnie odrębną rzeczą od formy w jakiej będą zapisane kolejne pozycje bibliograficzne. W~kolejnych podrozdziałach wyjaśnię znaczenie poszczególnych nazw oraz ich przeznaczenie.

%##############################################################################
\clearpage
\subsection{\nmu Wybór systemu składu pozycji bibliograficznych}
\label{subsec:wybor_systemu_skladu_pozycji_bibliograficznych}
Jak wspomniano we wstępie do rozdziału, możemy wyróżnić różne systemy składowania pozycji bibliograficznych dla dokumentów LaTeXa\footnote{Tyczy się to również innych edytorów tj. Word, czy Writer. W nich także wyróżnić można rozmaite rodzaje stylów wyglądu pozycji bibliograficznych, czy systemów do składowania i zarządzania bibliografią --- jednak moim odczuciu są one mocno toporne w użyciu i w efekcie użytkownik zmuszony jest skorzystać z programów zewnętrznych}.

Jednymi z bardziej znanych systemów do składu pozycji bibliograficznych są: \textit{BibTeX}, \mbox{\textit{Biblatex}} + \textit{biber}, czy najprostszy z nich \textit{thebibliography}. Na tym nie kończy się ta lista, bowiem systemów tych jest ich o wiele, wiele więcej i każdy z nich posiada indywidualne wady oraz zalety.

Chcąc przygotować bibliografię dla naszej pracy dyplomowej wykorzystamy do tego pakiet \textbf{biblatex} wraz z programem \textbf{biber} stanowiącym domyślny procesor zaplecza dla biblatexa \parencite{man:biblatex, man:biber}.\\

Na moment pisania tej publikacji wersję programów (biblatex i biber) wykorzystywanych przy generowaniu bibliografii współpracują ze sobą w konkretnych, odpowiadających sobie wersjach, zestawionych w tabeli \ref{tab:kompatybilnosc-biber-biblatex}.

\begin{table}[!h]
\centering
    \begin{tabular}{c|c}
    \hline \hline
    Wersja Biber & Wersja Biblatex \\
    \hline \hline
    1.9 & 2.9 \\
    1.8 & 2.8 \\
    1.7 & 2.7 \\
    1.6 & 2.6 \\
    1.5 & 2.5 \\
    1.4 & 2.4 \\
    1.3 & 2.3 \\
    1.2 & 2.2, 2.1 \\
    1.1 & 2.1 \\
    1.0 & 2.0 \\
    0.9.9 & 1.7 \\
    0.9.8 & 1.7 \\
    0.9.7 & 1.7 \\
    0.9.6 & 1.7 \\
    0.9.5 & 1.6 \\
    0.9.4 & 1.5 \\
    0.9.3 & 1.5 \\
    0.9.2 & 1.4 \\
    0.9.1 & 1.4 \\
    0.9 & 1.4 \\
    \end{tabular}
\captionsource{Kompatybilność wersji pomiędzy Biber i Biblatex}{Informacje zaczerpnięto z \parencite[s.6]{man:biber}}
\label{tab:kompatybilnosc-biber-biblatex}
\end{table}

W razie aktualizacji do nowszych wersji programów z tabeli \ref{tab:kompatybilnosc-biber-biblatex} odsyłam do podręczników zawartych na stronie: \url{http://www.ctan.org/}, lub pozycji bibliograficznych \parencite{url:ctan-biber, url:ctan-biblatex}. \\

\textit{Dlaczego akurat wybór padł na \mbox{biblatexa} oraz \mbox{bibera} spośród wszystkich innych możliwości przechowywania bibliografii? Czemu nie wykorzystać prostego pakietu thebibliography?} --- zapytasz zapewne. Jednak, aby udzielić kompletnej odpowiedzi na te pytania, należy chociaż w ogromnym skrócie i uproszczeniu przybliżyć historię programu biber.
1
Przez wiele lat używano bardzo wielu różnych narzędzi do tworzenia bibliografii. Jednym z nich był (i często nadal jest) przestarzały BibTeX. BibTeX to takie dwa w jednym, ponieważ nazwa tego programu stanowi również nazwę kompilatora dla plików z rozszerzeniem \texttt{.bib}, ale także stanowi system składowania pozycji bibliograficznych w tych plikach.

Z początkowego języka \TeX{} z czasem zrodził się kolejny twór, czyli \LaTeX{} będący zbiorem przydatnych, często wykorzystywanych instrukcji TeXa, tym samym ułatwiając codzienną pracę z tym systemem. Jednak wprowadzone modyfikacje w~\LaTeX{}u i z czasem utrudniły pracę z plikami bibliograficznymi serwowanymi przez BibTeXa (chodzi głównie o modyfikacje aspektów wizualnych oraz limitowana objętość pozycji bibliograficznych podyktowana warunkami technicznymi programu). Również z powodu ogromnych utrudnień w stosowaniu BibTeXa i braku innych, rozsądnych alternatyw, zaczęto zamiennie wykorzystywać pakiet \textbf{thebibliography}. Zaletą, a także wadą pakietu thebibliography jest to, że wszystkie pozycje bibliograficzne muszą być modyfikowane ręcznie.

Użytkownicy starali się poradzić sobie z przystosowaniem BibTeXa dla różnych sytuacji. Było to zajęcie niełatwe oraz mozolne, które nie zawsze kończy się tym czego oczekuje użytkownik. Mimo całkowitej re-implementacji pakietu biblatex oraz nowościom jakie umożliwiał, wciąż był uciążliwy ze względu na fakt, iż wciąż polegał na przestarzałym BibTeXu.

W tym celu powstał program biber --- preprocesor stworzony specjalnie dla zaplecza bibliograficznego biblatexa. Biber wyeliminował potrzebę używania programu BibTeX dołączając własny parser plików zapisanych dla systemu BibTeX, co w efekcie umożliwiło m.in. \parencite{man:biber}:
\begin{itemize}
\item Pełne wsparcie dla kodowania Unicode;
\item Brak limitów i wycieków pamięci (w stosunku do BibTeX);
\item Ogromną modalność i swobodę w kreacji spisu piśmienniczego;
\item Wsparcie dla zdalnych źródeł danych;
\item Wsparcie dla pakietu Polyglossia;
\item Biber v1.9 jest dedykowany pakietowi biblatex v2.9;
\item Integralna część pakietu TeXLive;
\end{itemize}

\paragraph{Na zakończenie ważna informacja dla użytkowników.} Jak już wiadomo biblatex i biber to dwa dedykowane sobie środowiska, które stabilnie współpracują ze sobą. Nie oznacza to  jednak, że nie można używać innych typów połączeń np.: biblatex + BibTeX czy biblatex + natbib. Osoby zainteresowane możliwościami szerszej integracji, zachęcam do zagłębienia się w podręczniku pakietu biblatex \parencite{man:biblatex}.


%##############################################################################
\subsection{Rodzaje obiektów bibliograficznych w biblatex}
Jak wiadomo z poprzednich podrozdziałów, Biblatex to pakiet zapewniający kompletne zaplecze bibliograficzne dla LaTeXa i jest całkowitą re-implementacją obiektów dostarczonych przez domyślne środowisko TeXa (czyli BibTeX).

W tabeli \ref{tab:typy-obiektow-bibliograficznych-biblatex} zestawiono wszystkie podstawowe obiekty bibliograficzne jakie można utworzyć używając do tego biblatexa. Większości z tych obiektów prawdopodobnie  nigdy nie wykorzystasz w swojej pracy. Jednak oprócz tej sporej listy różnych obiektów, są też inne tj. film, czy utwór muzyczny. Dla tych typów, bezpośrednio niewspieranych, trzeba utworzyć ich zamienniki w postaci odpowiedniej konfiguracji typów bazowych. Opisy dodatkowych typów, niewymienionych w tabeli \ref{tab:typy-obiektow-bibliograficznych-biblatex} odnajdziesz w podręczniku biblatexa \parencite[s.12]{man:biblatex} wraz z sugerowaną konfiguracją zastępczą.

\begin{table}[!ht]
\centering
    \begin{tabular}{c|l}
    \hline \hline
    \textbf{Nazwa obiektu} & \textbf{Pola obowiązkowe} \\
    \hline \hline
    article          & \texttt{author}, \texttt{title}, \texttt{journaltitle}, \texttt{year/date}  \\
    book             & \texttt{author}, \texttt{title}, \texttt{year/date}  \\
    mvbook           & \texttt{author}, \texttt{title}, \texttt{year/date} \\
    inbook           & \texttt{author}, \texttt{title}, \texttt{booktitle}, \texttt{year/date} \\
    bookinbook       & patrz \texttt{@inbook} \\
    suppbook         & patrz \texttt{@inbook} \\
    booklet          & \texttt{author/editor}, \texttt{title}, \texttt{year/date} \\
    collection       & \texttt{editor}, \texttt{title}, \texttt{year/date} \\
    mvcollection     & \texttt{editor}, \texttt{title}, \texttt{year/date} \\
    incollection     & \texttt{author}, \texttt{title}, \texttt{booktitle}, \texttt{year/date} \\
    suppcollection   & patrz \texttt{@collection} \\
    manual           & \texttt{author/editor}, \texttt{title}, \texttt{year/date} \\
    misc             & \texttt{author/editor}, \texttt{title}, \texttt{year/date} \\
    online           & \texttt{author/editor}, \texttt{title}, \texttt{year/date}, \texttt{url} \\
    patent           & \texttt{author}, \texttt{title}, \texttt{number}, \texttt{year/date} \\
    periodical       & \texttt{editor}, \texttt{title}, \texttt{year/date} \\
    suppperiodical   & patrz \texttt{@periodical}\\
    proceedings      & \texttt{title}, \texttt{year/date} \\
    mvproceedings    & \texttt{title}, \texttt{year/date} \\
    inproceedings    & \texttt{author}, \texttt{title}, \texttt{booktitle}, \texttt{year/date} \\
    reference        & patrz \texttt{@collection}\\
    mvreference      & patrz \texttt{@reference} \\
    inreference      & patrz \texttt{@incollection} \\
    report           & \texttt{author}, \texttt{title}, \texttt{type}, \texttt{institution}, \texttt{year/date} \\
    set              & typ specjalny \\
    thesis           & \texttt{author}, \texttt{title}, \texttt{type}, \texttt{institution}, \texttt{year/date} \\
    unpublished      & \texttt{author}, \texttt{title}, \texttt{year/date} \\
    xdata (tylko w biber) & typ specjalny \\
    custom[a-f]        & typ specjalny \\
    \end{tabular}
\captionsource{Typy obiektów bibliograficznych w biblatex}{Informacje zaczerpnięto z \parencite[s.7--13]{man:biblatex}}
\label{tab:typy-obiektow-bibliograficznych-biblatex}
\end{table}


\subsection{\nmu Odwołania bibliograficzne}
\label{subsec:odwolania_bibliograficzne}
Odwołania bibliograficzne to sposób na odniesienie się do treści utworzonych przez inne osoby we własnej publikacji. LaTeX zapewnia doskonałe rozwiązania dla tego typu działań.

Jednak odwołania bibliograficzne odnoszą się bezpośrednio do systemów jakie używamy w naszej pracy tworząc bibliografię --- na ten temat mówiliśmy już we wcześniejszym rozdziale \ref{subsec:wybor_systemu_skladu_pozycji_bibliograficznych} zatytułowanym \lnameref{subsec:wybor_systemu_skladu_pozycji_bibliograficznych}.

Ogólnie rzecz biorąc, komendy których używa się do tworzenia odwołań dla pozycji bibliograficznych od zależą od systemu bibliograficznego zaimplementowanego w dokumencie LaTeXa\footnote{Najbardziej znanym systemem składy pozycji bibliograficznych w LaTeXu jest BibTeX. Implementację komend BibTeXa posłużyły prawdopodobnie jako wzorzec dla innych systemów bibliograficznych (w tym dla Biblatexa) by  ujednolicić i tak już mocno rozproszoną ideologię budowy dokumentów LaTeXa. Dzięki tej nieumownej unifikacji zastosowanej przez autorów systemu Biblatex, istnieje możliwość skuteczniej migracji plików bibliograficznych stworzonych dla systemu BibTeX do wykorzystania ich w Biblatexu.}.

Jak już wielokrotnie wspomniałem, w tworzonym przez nas dokumencie będziemy używać systemu Biblatex wraz z programem biber. Możliwości cytowań jakie można wykonać w tym systemie zawarto w tabeli   \ref{tab:typy-odwolan-bibliograficznych-biblatex}. Komendy te są bardzo proste i intuicyjne w zastosowaniu, tak więc nie powinny stanowić jakiejkolwiek bariery.

\begin{table}[!ht]
\centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{c|X}
    \hline \hline
    \textbf{Komenda} & \textbf{Opis} \\
    \hline \hline
    \texttt{\textbackslash{}cite} lub \texttt{\textbackslash{}Cite}   &  Komendy służące do cytowania bez użycia nawiasów otaczający odwołanie. \\
    \texttt{\textbackslash{}parencite} lub \texttt{\textbackslash{}Parencite}  & Komendy służące do cytowania pozycji bibliograficznych stosując nawiasy otaczające odwołanie. \\
    \texttt{\textbackslash{}footcite} lub \texttt{\textbackslash{}footcitetext}  & Komendy te podobne są formatowaniem do \texttt{\textbackslash{}cite}, z tą różnicą, że umieszczają cytowany fragment w przypisie dolnym stawiając na końcu kropkę. \\
    \end{tabularx}
\captionsource{Podstawowe typy odwołań bibliograficznych w Biblatex}{Informacje zaczerpnięto z \parencite[s.84]{man:biblatex}}
\label{tab:typy-odwolan-bibliograficznych-biblatex}
\end{table}

Poznaliśmy komendy umożliwiające odwołania się do konkretnych pozycji bibliograficznych. Jednak czasem potrzebujemy odwołać się do konkretnych stron w ogromnej książce. Aby to osiągnąć możemy  zastosować dwa różne podejścia do tej sprawy:

\begin{itemize}
\item Umieścić dodatkowe pole w obiekcie bibliograficznym bezpośrednio w pliku bibliograficznym (przykład \ref{exmp:dodanie-numerow-stron-do-obiektu-bibliograficznego}) lub
\item Dodać dodatkowe pole z numerem wykorzystanych stron do naszego odwołania bibliograficznego tj.~w~przykładzie \ref{exmp:dodanie-numerow-stron-do-odwolania-bibliograficznego}.
\end{itemize}

\begin{exmp}
Dodanie dodatkowego pola \texttt{pages} w obiekcie bibliograficznym np.: dla książki.

\begin{verbatim}
@Book{Cewe08,
    author = {Alicja Cewe and Halina Nahorska and Irena Pancer},
    title = {Tablice matematyczne},
    publisher = {Wydawnictwo Podkowa},
    year = {2008},
    address = {Gdańsk},
    isbn = {978-83-88299-02-5},
    pages = {12--23, 34, 37}
}
\end{verbatim}

Odwołać się bezpośrednio w tekście pracy do obiektu znajdującego się pliku bibliografii możemy poprzez wpisanie:

\begin{verbatim}
(\dots) na podstawie wcześniejszych sformułowań oraz założeń,
wysnuto następujące tezy będące sumą zebranych danych
\parencite{Cewe08}.
\end{verbatim}

\noindent W efekcie uzyskamy cos na wzór:

\begin{outputbox}
(\dots) na podstawie wcześniejszych sformułowań oraz założeń,
wysnuto następujące tezy będące sumą zebranych danych
\parencite{Cewe08}.
\end{outputbox}
\label{exmp:dodanie-numerow-stron-do-obiektu-bibliograficznego}
\end{exmp}


\begin{exmp}
Dodanie wykorzystanych stron do odwołania bibliograficznego.

\begin{verbatim}
(\dots) na podstawie wcześniejszych sformułowań oraz założeń,
wysnuto następujące tezy będące sumą zebranych danych
\parencite[s.12--23, 34, 37]{Cewe08}.
\end{verbatim}

\noindent W efekcie uzyskamy cos na wzór:

\begin{outputbox}
(\dots) na podstawie wcześniejszych sformułowań oraz założeń,
wysnuto następujące tezy będące sumą zebranych danych
\parencite[s.12--23, 34, 37]{Cewe08}.
\end{outputbox}
\label{exmp:dodanie-numerow-stron-do-odwolania-bibliograficznego}
\end{exmp}

%##############################################################################
\subsection{\RED{Przypisy dolne, a odwołania bibliograficzne}}

\todo[inline]{Dopracuj - Przypisy dolne a odwołania bibliograficzne}

\YELLOW{Zobacz na stronę poniżej}

\url{http://pl.wikipedia.org/wiki/Cytowanie_pi%C5%9Bmiennictwa}

zobacz także ten artykuł o polskiej normie

\url{http://www.edukacjainformacyjna.pl/2013/12/polska-norma-bibliograficzna-iso-690/}


Występują różne style oraz techniki stosowania przypisów dolnych w pracach dyplomowych (zwykle jest to zależne wyłącznie od preferencji autora, bądź wymogów stawianych przez wydział danej uczelni), jednak spośród nich można wypunktować 3 wyróżniające się na tle:
\begin{enumerate}
\item Pierwszy z nich nazywany jest \textbf{systemem oksfordzkim} (ang. \textit{Oxford Referencing System}) --- polega na umieszczaniu odwołań w przypisie dolnym. Każdy z przypisów zawiera podstawowy opis bibliograficzny, natomiast całość oddzielona jest poziomą linią od zasadniczej treści tekstu.

\item Drugi w kolejności to \textbf{system harwardzki} (ang. \textit{Harvard System}) lub inaczej \texttt{autor-rok} --- w systemie tym bibliografia załącznikowa pełni rolę przypisów, z kolei w odwołaniach bezpośrednio w tekście umieszcza się na końcu nazwisko autora oraz rok publikacji dokumentu.

Styl ten charakterystyczny jest dla publikacji humanistycznych.

\item Ostatnim trzecim podejsciem to tzw. \textbf{system vancouverski} (ang. \textit{Vancouver System}) --- polega on na oznaczaniu każdej pozycji w spisie bibliografii osobnym numerem i późniejszym odwołaniu się do konkretnej pozycji numerem umieszczanym w kwadratowych lub okrągłych nawiasach.

Styl ten charakterystyczny jest dla prac z kierunków technicznych tj.: prac inżynierskich.

\end{enumerate}

Pierwszy sposób jest bardzo charakterystyczny dla prac pisanych w edytorach typu WYSIWYG (tj. Word, czy Writer). Podejście to powoduje, że Czytelnik nie wie, czy w przypisie spodziewać się wartościowej informacji autora w odniesieniu do tekstu, czy może zwykłego odwołania do źródła. W moim odczuciu podejście to jest niepoprawne.

Drugie podejście cechuje styl edytorów WYSIWYM (w tym LaTeXa). Mamy tu bowiem jasną i intuicyjną możliwość rozdzielenia cytowania bibliografii bezpośrednio w tekście (poprzez komendę\texttt{\textbackslash{}parencite\{\}} lub \texttt{\textbackslash{}cite\{\}}\footnote{Sugeruję jednak korzystanie częściej z komendy \texttt{\textbackslash{}parencite} niż zwykłego \texttt{\textbackslash{}cite} w połączeniu z \textit{biber} i~\textit{biblatex}, a to z tego względu, że podczas drobnej zmiany w preambule dokumentu z najpopularniejszych stylów  tj. \texttt{numeric} i~\texttt{authoryear} wygląd jaki na końcu uzyskamy w obu przypadkach jednakowy, estetyczny wygląd odwołań w treści pracy}) od odwołania się do tabeli, rysunku, bądź kodu źródłowego (poprzez komendę \texttt{\textbackslash{}ref\{\}}), czy~stosowania przypisów dolnych jako odniesienia się do konkretnego fragmentu tekstu lub umieszczenia ważnej informacji przez autora (poprzez komendę \texttt{\textbackslash{}footnote\{\}}).

\RED{Dokończyć}


%##############################################################################
\subsection{\nmu Styl wyglądu pozycji bibliograficznych}
Przygotowując literaturę dla danej pracy, oprócz przygotowania odpowiedniej literatury, należy pamiętać także o jej końcowym wyglądzie.

System LaTeX umożliwia zastosowanie ogromnej gamy różnych stylów końcowego wyglądu pozycji w spisie piśmienniczym. Każdy z tych różnych systemów bibliograficznych zwykle zawiera własne implementacje popularnych stylów tj. plain, alpha, abbrv, \dots ect.

\paragraph{Jak wybrać odpowiedni styl spośród tak ogromnego zbioru?} Uczelnie wyższe, a dokładniej konkretne wydziały na tych uczelniach, dostarczają na ogół własne wymagania w stosunku do prac dyplomowych, w tym oczekiwanego końcowego wyglądu spisów bibliograficznych. \\

Wśród Polskich prac można wyróżnić kilka popularnych stylów końcowego wyglądu bibliografii, a są nimi:

\begin{itemize}
\item Styl numeryczny (\texttt{numeric}) stosowany głównie w pracach ukierunkowanych na typowo techniczne i~ścisłe przedmioty (tj.~matematyka, fizyka, biologia, chemia, czy informatyka).
\item Styl autor-rok (\texttt{authoryear}) stosowany głównie w pracach humanistycznych, lecz zdarza się również autorom pracach technicznych zapożyczyć ten rodzaj stylu.
\item Styl APA (\texttt{apa}) szczególnie charakterystyczny dla angielskojęzycznych dokumentów. Styl APA to nie tylko ukazanie w określony sposób pozycji w bibliografii, czy wygląd jej odwołań w tekście. Według autorów styl APA winien być rozumiany jako jedna całość, czyli pewny nurt formatowania całego dokumentu w określony sposób zaproponowany przez Amerykańskie Towarzystwo Psychologiczne (ang. \textit{American Psychological Association})
\end{itemize}

\begin{note}
Dla osób zainteresowanych użytkowaniem amerykańskiego stylu APA na moment pisania tej publikacji, brak oficjalnej konfiguracji dla polskiego odpowiednika tego stylu. Nie ma również jasnego stanowiska jego autorów, kiedy takowa implementacja mógłby się pojawić dla polskiej publiczności (spowodowane jest to zapewne wieloma różnicami i sposobami jego rozwiązania pomiędzy językami).

\noindent Sugeruję w zamian stosowanie niezawodnego stylu \texttt{authoryear}, który jest  szczególnie popularny dla publikacji typowo humanistycznych.
\end{note}

%##############################################################################
\subsection{Tworzenie pliku bibliograficznego}

\todo[inline]{Dokończ - Tworzenie pliku bibliograficznego}

W sekcji tej zajmiemy się utworzeniem rzeczywistego pliku bibliograficznego zawierającego pozycje bibliograficzne (obiekty), do których będziemy odwoływać się w dokumencie.

Jak dotąd poznaliśmy to czym są systemy bibliograficzne w LaTeX{}u, jakie rodzaje obiektów mogą przechowywać, jak tworzyć odwołania do bibliografii oraz jak zmienić styl ostatecznego wyglądu bibliografii zarówno w tekście dokumentu, jak i na liście bibliograficznej umieszczanej zwyczajowo na końcu dokumentu. 

Natomiast teraz nastąpi najważniejsza część z którą pozostałe podrozdziały rozdziału \lnameref{sec:zarzadzanie_bibliografia} utworzą jedną, spójną całość.

Przedstawienie zasad budowania plików bibliograficznych na prostym przykładzie wydaje się najszybszym ze sposobów nauki. Natomiast zaraz potem omówię pokrótce najważniejsze części pliku.

\begin{lstlisting}[label=lst:bibliography-file, caption=Przykładowy plik bibliograficzny LaTeXa utworzony dla systemu Biblatex oraz programu biber, language=Biblatex]
%############################################################
% Books
@Book{Kunth05,
  author = {Donald Ervin Knuth and Duane Robert Bibby},
  title = {The TeXbook},
  publisher = {American Mathematical Society and Addison -- Wesley Publishing Company},
  year = {2005},
  language = {English},
  address = {United States of America},
  isbn = {0-201-13447-0}
}

%############################################################
% Articles
@Article{Popper84,
  author = {Popper, Karl R.},
  title = {Literatura na świecie},
  journaltitle = {Epistemologia bez podmiotu poznającego},
  year = {1984},
  number = {12},
  volume = {8},
  pages = {12 -- 18}
}

%############################################################
% Manuals or online PDFs
@Manual{man:biblatex,
  title = {The biblatex Package},
  subtitle = {Programmable Bibliographies and Citations},
  author = {Philipp Lehman and Philip Kime and Audrey Boruvka and Joseph Wright},
  year = {2014},
  month = {06},
  day = {24},
  version = {2.9a},
  language = {English},
  url = {http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/biblatex/doc/biblatex.pdf}
}

@Manual{man:Oetiker11EN,
  author = {Tobias Oetiker and Hubert Partl and Irene Hyna and Elisabeth Schlegl},
  title = {The not so Short Introduction to LaTeX},
  year = {2011},
  month = {4},
  day = {6},
  version = {5.01},
  language = {English},
  url = {ftp://ftp.tpnet.pl/pub/CTAN/info/lshort/english/lshort.pdf}
}

%############################################################
% Web Pages
@Online{url:pwn-dywiz-myslnik-polpauza,
  title = {Dywiz, myślnik i półpauza},
  author = {Mirosław Bańko},
  year = {2002},
  month = {8},
  day = {6},
  url = {http://poradnia.pwn.pl/lista.php?id=1528}
}
\end{lstlisting}

\paragraph{Omówienie listingu \ref{lst:bibliography-file}}

Jak widać powyższy plik bibliograficzny jest bardzo prostym i intuicyjnym schematem spisu bibliografii. Każda z pozycji zawiera obowiązkowe dla niej pola, które są niezbędne do poprawnej kompilacji całego pliku bibliograficznego. 

Linie 1, 13, 25, 50 to linie komentarzu i służą jedynie wizualnemu oddzieleniu różnych grup obiektów od siebie nawzajem.

linie 3 -- 8 zawierają definicję obiektu książka (\texttt{@Book}), który wymaga podania minimum 3 pól obowiązkowych tj.: \texttt{author}, \texttt{title}, \texttt{year}lub \texttt{date}.

Przygotowując bibliografię w systemie Biblatex należy pamiętać że przy podawaniu autorów używać zamiast przecinków należy używać słowa \texttt{and} --- tak jak to jest pokazane w linii 4, 30, 40.

\url{http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Bibliography_Management}

\RED{Dokończyć}


%##############################################################################
%\subsection{Biblatex apa}
%\url{http://tex.stackexchange.com/questions/80440/using-biblatex-apa}
%
%\RED{Dokończyć}


%##############################################################################
%\subsection{bibtex vs. biber and biblatex vs. natbib}
%
%\url{http://tex.stackexchange.com/questions/25701/bibtex-vs-biber-and-biblatex-vs-natbib}
%\url{http://tex.stackexchange.com/questions/8411/what-is-the-difference-between-bibtex-and-biblatex}
%
%\RED{Dokończyć}


%##############################################################################
\section{Podsumowanie istotnych wiadomości}

\todo[inline]{Dokończ - Podsumowanie istotnych wiadomości}

Poniżej zebrano większość istotnych informacji w ogólnym zestawieniu tak, aby można szybko przypomnieć sobie poszczególne znaczenie niektórych elementów lub funkcjonalności jakie chce się osiągnąć.

\begin{itemize}
\item Poszczególne słowa oddzielamy spacjami, przy czym ilość spacji nie ma znaczenia.
Po kompilacji wielokrotne spacje i tak będą wyglądały jak pojedyncza spacja.
Aby uzyskać \emph{twardą spację}, zamiast znaku spacji należy użyć znaku \emph{tyldy}.

\item Znakiem końca akapitu jest pusta linia (ilość pusty linii nie ma znaczenia), a
nie znaki przejścia do nowej linii.

\item \LaTeX~sam formatuje tekst. \textbf{Nie starajmy się go poprawiać}, chyba, że
naprawdę wiemy co robimy.
\end{itemize}

\RED{Dokończyć}


